---
author: "Valerio Monteventi"
title: "La rivoluzione della coppia conica"
subtitle: "Una storia di sbarre, maestri e distanziali"
info: "Testo scritto per la raccolta bolognese"
datepub: "Gennaio 2023"
categories: ["carcere", "lavoro, precariato, lotte sindacali", "migrazioni"]
tags: []
langtxt: ["it"]
zone: "Bologna"
num: "91"
quote: "noi abbiamo un grande bisogno di ridere"
---

Nella prima metà degli anni '80 Mario Tommasini, un pubblico
amministratore di Parma che, fin dall'inizio della sua attività
politica, si era sempre occupato di ultimi e diseredati, diede vita al
movimento "Liberarsi della necessità del carcere". Fin da giovane aveva
militato nel Pci, da cui era uscito prima del suo scioglimento, ma lui
era sempre stato un "comunista eretico". La sua era un'eresia della
solidarietà ed era rappresentata dai soggetti sociali a cui si
rivolgeva: bambini/e delle "classi differenziali", internati/e degli
ospedali psichiatrici, ragazzi/e delle carceri minorili, reclusi/e dei
manicomi giudiziari, detenuti/e delle galere italiane. Le sue azioni si
erano sempre ripartite tra l'aiuto concreto alle persone in difficoltà e
la lotta per la chiusura di tutte le "istituzioni totali".

Sul carcere Mario diceva: "Rinchiudere un uomo nella violenza del
carcere, vuol dire volere la sua sofferenza; volere la sofferenza è
vendicarsi. Inseguire la violenza con la vendetta è intraprendere una
rincorsa senza fine... Bisogna introdurre la pratica dell'aiuto e
dell'amore. È sempre stata una logica vincente, nella vita. Perché non
lo dovrebbe essere in carcere? Trasformiamo la pena in aiuto concreto,
la sofferenza in riflessione... Costruiamo nuove, concrete prospettive
di vita: uscire da una cella non basta. Occorre invece uscire dalla
logica che in cella ha condotto".

Forse di Tommasini qualcuno aveva sentito parlare, forse in due o tre
avevano letto le cose che aveva scritto, ma non sono state queste le
ragioni per cui, qualche anno fa, una dozzina di "diversamente giovani"
si è ritrovata a fare quello che Mario aveva propugnato, probabilmente
senza saperlo. Stiamo parlando di pensionati (per lo più ex
metalmeccanici) che hanno deciso di andare in galera, non per restarci,
ma per aiutare dei ragazzi e degli uomini che potrebbero essere loro
figli o loro nipoti e che devono fare i conti con lunghe pene. Lo fanno
per spalleggiarli, per affiancarli in un percorso di uscita dal carcere,
provando a dischiudere una prospettiva di reinserimento concreta,
insegnando un mestiere e utilizzando quelle misure alternative alla
detenzione che normalmente restano sulla carta.

Alle soglie dei settant'anni, con qualcuno che li ha abbondantemente
passati, per questi strani "tutor" diventa difficile poter sostenere
che, per la smania di protagonismo, si può fare di tutto, ma tant'è...

La mattina, quando entrano in carcere, passano prima dal blocco, un
piccolo fabbricato attrezzato per il controllo delle persone che
accedono ed escono dall'istituto. Qui sono sottoposti a una specie di
setaccio che ha il compito di trattenere tutto quello che non si può
portare dentro: telefonini, computer, libri, bevande, lievito. Le prime
volte hanno dovuto lasciare i documenti e hanno fatto vedere il
nullaosta del Ministero per la loro entrata, gli oggetti considerati
"indesiderati" li hanno comunque dovuti depositare.

Immediatamente, dopo questo primo vaglio, vengono "attenzionati"
mediante l'attraversamento di un metal detector. Se la lucina rossa si
accende e il campanello si mette a suonare occorre togliersi di dosso le
cause di questi "avvertimenti". E questa operazione si ripete finché,
rimuovendo chiavi, oggetti metallici, monete, cinture, si riporta al
silenzio e al buio l'apparecchio di controllo.

Per arrivare alla seconda entrata occorre oltrepassare un grande
cancello, e poi ce n'è ancora un altro che si apre col comando
automatico da un successivo posto di guardia. Qui, per la seconda volta,
si lasciano le generalità, indicando funzione e luogo di approdo. Poi,
daccapo, un altro metal detector, interminabili corridoi, altri
cancelli, telecamere, porte blindate, bracci meccanici, di nuovo le
generalità, rampe di scale e perfino un passaggio sotterraneo.

Manca ancora una porta blindata, un'altra barriera di sbarre e un ultimo
"blindo", poi, dopo questo percorso da "giochi senza frontiere
sprangati", con un sospiro di sollievo, si entra nella "normalità" di
un'officina meccanica... e si apprezzano le rastrelliere degli attrezzi
distribuiti in bell'ordine, la geometrica disposizione dei tavoli da
lavoro con le morse ben allineate, le scansie con il loro gioco di
parallelismi e incroci. Quando si dice che la disposizione di un
ambiente condiziona la mente, non si dice una banalità. Dopo la fatica
psicologica sperimentata lungo il tragitto, l'entrata nel reparto di
montaggio dà la sensazione di essere approdati nella fascia
smilitarizzata di una zona di guerra.

La prima volta di questo percorso a ostacoli a uno dei tutor è venuto da
commentare: "Certo che per me, che avevo lasciato la fabbrica a
trent'anni perché la paragonavo a una galera, ritrovarmi al doppio
dell'età in una fabbrica dentro un carcere... devo aver proprio capito
tutto dalla vita".

Ma quel commento un po' sconfortante venne subito ripreso da un suo
collega pensionato: "Questa, però, è un'officina speciale. La potresti
paragonare a un pollaio piuttosto singolare, dove una dozzina di galli,
veterani di tanti combattimenti, riescono a convivere e collaborare,
punzecchiandosi spesso reciprocamente. La loro coesistenza vent'anni fa
non sarebbe stata facile... Se ora ci stanno riuscendo è perché hanno
uno scopo comune: trasmettere a degli apprendisti parecchio anomali i
trucchi del loro mestiere".

Che i tutor siano soggetti alquanto singolari lo si è capito, le loro
note distintive lo sono anche di più. C'è chi cita spesso un vecchio
proverbio romagnolo: "E' mar tenl a man dreta" (il ramarro ti indica la
retta via). Questo detto popolare prende spunto dal fatto che il
lucertolone squamato, in presenza di serpenti velenosi, di solito avvisa
le persone minacciate con un fischio sibilante. Anche il maestro si
sente una specie di ramarro, lui i fischi li lancia ai ragazzi detenuti
e si sente un po' nella parte di indicare la retta via. E, a suo modo,
lancia continui segnali: "ehi!... attenzione!... non fatevi fregare
ancora".

Poi c'è il vecchio comunista, con nostalgia per l'Unione Sovietica.
Racconta che, per prepararsi al progetto dell'officina in carcere, ha
ripreso in mano un vecchio testo del periodo dei Soviet che gli fecero
leggere da giovane alla scuola quadri del Pci. Si tratta de *Il poema
pedagogico* di Anton Semonovic Makarenko, che rievoca l'esperienza
rieducativa sovietica dei "bjesprizorniki" (i ragazzi abbandonati) nella
"Colonia Gor'kij", una sorta di bibbia pedagogica bolscevica da dove si
possono attingere massime alla cazzo, del tipo: "La distanza tra gli
ingredienti della mente e il mero dispendio muscolare è notevole... solo
la “disciplina cosciente” può ridurre questo divario".

Certo, lo scopo primario di Makarenko era di produrre "un buon cittadino
comunista", i tutor/pensionati attratti dalla ruvida pedagogia
makarenkiana si accontenterebbero di impartire una sana "disciplina
cosciente". Un giorno uno portò con sé un opuscoletto sull'esperienza
della Colonia Gor'kij, andò a cercare una pagina con l'angolo ripiegato
e la fece leggere ai suoi colleghi: "Lo stile si forma lentamente, non è
possibile senza il rispetto per l'esperienza delle vecchie generazioni.
Anche la tecnica si impara soltanto con l'esperienza. I metodi per il
taglio dei metalli non si sarebbero trovati se nessuno si fosse messo a
tagliare i metalli".

Ma c'è chi la ruvidezza la trova nelle sue aspre convinzioni e non ha
bisogno di andare in prestito da Makarenko: "Noi ci dobbiamo sentire
come dei domatori... Dobbiamo correggere la vivacità di questi leoncini
troppo frizzanti... La dobbiamo smussare come facciamo con gli angoli
troppo spigolosi... bisogna lavorare di lima e di consigli adeguati...
dalle nostre vite tiriamo fuori gli esempi giusti...".

In una combriccola così variegata non può mancare il soggetto un po' più
libertario: "Secondo me non si tratta di controllare, recuperare e
portare sulla retta via dei giovinastri piuttosto scapestrati. Non è
questione di riportare alla docilità ghenghe di monelli insolenti...
Quello che vi dico vi potrà sembrare ideologico, ma nessuno mi toglie
dalla testa che il “male dei reietti” è la conseguenza del male che si
genera nelle alte sfere della società, a causa della corruzione e
dell'arroganza dei potenti, e pure dell'iniquità di tante leggi. Ma, se
io sto dalla parte degli ultimi e, se posso, ne prendo le difese, a
questi ragazzi che hanno fatto più anni dentro che fuori mi viene da
dire: “È giusto non farsi mettere i piedi in testa, ma non è necessario,
per sentirsi qualcuno, rifilare testate, rompere setti nasali o
stringere in pugno una lama... A volte, la vita sbagliata sa essere un
richiamo potente, però non possono essere i soldi a dettare i tempi dei
nostri modi di vivere. Per avere qualche decina di migliaia di euro in
tasca non vale la pena buttare via gli anni migliori della propria
esistenza, per poi riempire i portafogli dei tanti azzeccagarbugli che
si camuffano da avvocati”".

I reati che i ragazzi dell'officina hanno commesso non sono di poco
conto, ma a nessuno dei "maestri" è venuto in mente di avanzare una
qualche forma di moralismo bacchettone. Del resto, il passato interessa
poco lì dentro, lo sguardo è rivolto al futuro, all'uscita dal carcere.
E poi quasi tutti i tutor hanno una motivazione molto terra terra per
non sfrugugliare sulle storie precedenti: "Non vorremmo scoprire che la
ragione per cui siete dentro è una di quelle che fa incazzare... È come
per le corna, meglio non sapere, si portano meglio".

Fatto questo corposo preambolo, forse è il caso di mettere un po'
d'ordine per quanto riguarda gli elementi che costituiscono le
fondamenta di questa storia.

L'officina di cui si parla è il capannone di una piccola azienda
metalmeccanica, situata all'estremità dell'area carceraria, dove, sotto
la supervisione di un gruppo di manici dell'assemblaggio e
dell'aggiustaggio, una variegata squadra di operai esegue lavorazioni di
montaggio di media difficoltà per conto di grandi aziende del settore.
Il reparto è ben tenuto e ordinato, anche perché la disposizione degli
arnesi, sistemati a vista sulle rastrelliere (all'interno di sagome), è
una delle clausole richieste dal regolamento penitenziario. Infatti,
alla fine di ogni turno di lavoro, gli agenti eseguono un controllo e
una conta degli utensili per verificare che non ne siano stati
sottratti.

In un lato del laboratorio sono state sistemate alcune macchine utensili
destinate a realizzare attrezzi per le operazioni di montaggio. Niente
di eccezionale, un tornio, una fresatrice, un'affilatrice, un lapidello,
una mola e alcuni trapani verticali, ma gli smanettoni del truciolo e
della riccia metallica hanno di che soddisfare la loro creatività.

Nell'azienda meccanica sono occupati detenuti condannati a pene
detentive medio-lunghe. Oltre ad essere una delle rare occasioni di
lavoro di cui possono usufruire dei carcerati, c'è anche l'opportunità
di un loro inserimento lavorativo uscendo in misura alternativa.

In un luogo in cui il carico della segregazione è spesso soffocante,
quando si apre la porta e si accendono le luci dell'officina, si
apprezza la "normalità" di questo reparto di produzione.

I detenuti lavoratori sono per un terzo italiani e per due terzi
stranieri. Diverse le nazionalità e le provenienze che convivono in
questa officina multietnica: emiliani, pugliesi, siciliani, magrebini,
pakistani, indiani, rumeni, moldavi e albanesi.

I tutor sono in massima parte pensionati: la meccanica è stata una
costante della loro vita. Per questo alcuni di loro si sentono dei veri
e propri artisti di un'arte particolare che, al posto dei pennelli,
necessita di cacciaviti e di un variegato equipaggiamento di chiavi da
officina ("a T", a cricchetto, poligonali, a tubo, metriche o inglesi).
E la sparano pure grossa: "La meccanica, come e più della musica, è un
linguaggio universale... così come i musicisti possono far ballare
ragazze e ragazzi, uomini e donne di tutte le razze, noi con la nostra
manualità possiamo far ruotare dadi e bulloni, e il nostro modo di
stringerli e allentarli lo possono capire persone di lingue e dialetti
diversi".

Questi maestri sui generis che, ruotando anche loro, insegnano ai
ragazzi reclusi il mestiere del montatore meccanico, provengono da
diversi profili professionali: c'è chi è stato aggiustatore, chi
attrezzista, chi montatore provetto di macchine automatiche, chi
tornitore, chi "gestionale". In diversi sono stati montatori
trasfertisti, una razza speciale di operai ad alta professionalità alle
cui gesta, molti anni fa, Primo Levi dedicò uno dei suoi libri più
belli, *La chiave a stella*.

Alla mattina, dopo i saluti e i convenevoli tra i tutor e i detenuti che
a mano a mano arrivavano, spesso la giornata inizia con qualcosa che
assomiglia a un'assemblea di produzione. Senza bisogno di moderatori e
facilitatori si parla dei problemi insorti durante il lavoro nei giorni
precedenti. Molto spesso viene affrontata l'irrisolta questione degli
attrezzi danneggiati o fuori uso, riposti nei cassetti senza nessuna
comunicazione della loro rottura e di come è stata procurata.

Le voci si alzano e si abbassano, per lo più confusamente, tutti hanno
ragione e la malefatta è sempre di qualcuno che non si sa chi sia.

"Ma come ve lo devo dire che lavorando si può sbagliare? Che solo chi
non fa niente è immune da errori?", esordisce uno dei tutor. "Non c'è
niente di male a rompere un maschio o un alesatore, nulla di cui
vergognarsi se avviene".

Infastidito dalle espressioni dei ragazzi, a metà tra l'indifferenza e
l'indolenza, un altro maestro decide di dire la sua: "Capisco i vostri
codici d'onore, ma per favore lasciateli in sezione o nel cortile
dell'aria. A dire che si è rotto un attrezzo non si rischia di passare
per infami, è solo una questione di buon senso e rispetto per i vostri
compagni e per i tutor che vengono qui a dare una mano. Trovare un
maschio rotto quando se ne ha bisogno fa girare le palle e impedisce di
ordinarne uno nuovo. Qui dentro non si fanno multe o rapporti se
qualcuno sbaglia, non ci sono capi né fucili puntati, perciò
approfittatene finché siete qua, perché fuori, in fabbrica, dovrete
giocarvela diversamente".

I tutor il meglio di loro stessi lo danno comunque nelle cosiddette
"spiegazioni tecniche". I loro ragionamenti sono tutti molto logici, e
anche se il loro vocabolario non è dei più colti, si alimenta del gergo
tecnico della meccanica ed è ricco di metafore e di detti popolari. "La
testa non è il distanziale per le orecchie", ripetono spesso, nel
tentativo di spiegare la differenza tra uno *streccabullon*, uno
stringibulloni, e un montatore provetto.

Ma arrivano fino alle soglie della filosofia: "Nel montaggio spesso si
trovano le inesattezze ammissibili... sono il limite di tolleranza entro
cui si devono adattare le quote minime e massime di un pezzo. È lo
scarto passabile tra le dimensioni del particolare, previste nel
progetto, e quelle reali che si scoprono dopo la lavorazione... Forse il
cappellano del carcere qualche volta vi ha parlato di tolleranza... vi
avrà detto che non dovete avere paura della diversità, che bisogna
imparare ad accettare gli altri ed essere tolleranti... Come nella vita,
anche in meccanica bisogna fare i conti con le imprecisioni. La
tolleranza è il giusto compromesso tra la quota nominale, indicata nel
disegno di un pezzo, e la dimensione effettiva uscita dalla lavorazione.
Insomma, dall'esperienza capiamo che un pezzo meccanico, con una certa
dimensione nominale, può compiere le sue funzioni se la sua misura reale
è nei margini delle tolleranze previste. Se sta dentro, cioè, al campo
di tolleranza... Comunque, la meccanica è piena di doppi sensi, con
questi si può anche giocare e sorridere: il tampone va infilato nei
fori, il maschio apre la strada alla vite... la spina conica va piantata
facendola ingrossare nel buco... Ci sono molte situazioni da “dentro e
fuori”, ma non dovete farvi dei viaggi strani. La meccanica non è la
moglie del meccanico e nemmeno la fidanzata".

Nell'ambito di una spiegazione tecnica del "gioco della coppia conica",
furono memorabili le licenze poetiche che un tutor decise di scegliere.
Non tutti avrebbero potuto permettersele. "Se nella vita, per far
funzionare bene una coppia ci vuole una buona affinità di pelle, in
meccanica, il pignone e la corona diventano una coppia conica ideale se
la loro spessorazione viene fatta a regola d'arte. È questo passaggio
che legittima la bontà dell'unione. A differenza dei legami coniugali,
però, se la spessorazione è sbagliata, il matrimonio va in crisi subito
e non dopo sette anni. Se i due ingranaggi vengono montati troppo
stretti fischiano. Se hanno troppo gioco scampanano. Perciò ci vuole un
buon orecchio per capire il campo di tolleranza tra il sibilo e il
da-dan da-dan dello scampanio. Tuttavia, oltre all'orecchio, bisogna
comunque saper spessorare, e non è una cosa semplice. Per trovare il
gioco assiale appropriato e portare tutti i denti degli ingranaggi a una
quota ideale per il loro andamento ottimale dovete imparare a mettere il
giusto quantitativo di rondelle o rettificare il materiale in
eccedenza... Se vogliamo fare confronti, scrivere un libro è molto più
facile... Un libro lo possono scrivere tutti... Se tu scrivi delle cose
belle e interessanti, quando in tipografia le stampano su un foglio, la
reazione della carta è la stessa che fossero state scritte delle cose
assurde e senza logica. La carta non gioisce e non si lamenta... la
carta, a differenza dell'acciaio, è un materiale molto tollerante, quasi
troppo... Dopo che il libro è stato stampato, quando giri le pagine,
anche se ci sono scritte delle cazzate, il rumore è sempre lo stesso,
quasi impercettibile. Tu un libro lo puoi riempire di castronerie, ma la
carta non protesta mai. Per scrivere non serve nemmeno la bolla e il
filo a piombo... Con la coppia conica questi margini non ce li hai e te
ne accorgi subito se hai fatto una cazzata e la pecca la devi mettere
immediatamente a posto... La coppia conica è una certezza assoluta". Poi
il tutor continuò la sua *lectio magistralis*, utilizzando pure una
metafora politica: "Nel '68 si parlò, tra le tante cose che andavano
rivoluzionate, anche di rivoluzione dei rapporti di coppia... Non ci fu
nessuno, però, che si azzardò a rivoluzionare la coppia conica e il suo
sistema di trasmissione di motricità che, messo a punto all'inizio, a
differenza dell'amore, è molto meno vulnerabile".

Ma con le metafore non debordano solo i tutor, anche i ragazzi detenuti
si cimentano con espressioni figurate, proverbi dei loro paesi
d'origine, detti da "casanza": "io sono come i cavalli arabi... hanno
più valore degli altri perché se cadono si rialzano subito"; "l'asino
impara finché è piccolo", "quando il mio avvocato mi dice: “tranquillo”,
io mi incazzo... Tranquillo prese trent'anni di carcere".

Poi c'è una cosa sulla quale tutor e detenuti si assomigliano: nelle
discussioni, per portare l'acqua al loro mulino e buggerare
simpaticamente il proprio contendente, non disdegnano l'utilizzo di
piccole bugie che, a volte, possono anche dilatarsi per necessità.

Pure le missive sono un buon terreno di scontro/confronto. Per i tutor
più letterati i ragazzi detenuti dovrebbero buttare nel cestino quello
stile da "rapporto dei carabinieri" con cui vengono vergate istanze,
richieste e "domandine" che, alla lunga, influiscono anche sul modo di
scrivere per altre comunicazioni. Se ci fosse una raccolta differenziata
di espressioni ruffianesche si riempirebbero bidoni di "Signoria Vostra
Illustrissima", di "vostra cortese attenzione", di "ossequi", di
"ringraziando anticipatamente", di "ci permettiamo di arrecarLe
disturbo".

Ma anche le lettere d'amore e di saluto trasudano di favole belle e
buoni sentimenti, infarcite di una finezza epistolare di altre epoche.
Un tempo in carcere, insieme allo scopino e allo spesino, c'era la
figura dello scrivano che aiutava chi era analfabeta a trasmettere
messaggi. Oggi questa funzione non esiste più, ma le tracce di quei modi
di scribacchiare in terza persona sono ancora ben presenti.

Una delle lettere che ha lasciato di più il segno è quella che fu
redatta da un ragazzo che aveva deciso di interrompere il progetto
dell'officina per scontare la pena in una comunità terapeutica per
tossicodipendenti.

«Cari tutor, in questa mia permanenza in carcere, ne ho passate di cotte
e di crude. Nonostante tutto, grazie al vostro aiuto, sono riuscito a
superare questa interminabile sofferenza. Il motivo di questa lunga
lettera è che, nel dare le mie dimissioni dall'Officina, voglio
ringraziarvi per tutto quello che mi avete insegnato. Lavorare con voi è
stata una vera lezione di vita. Mi avete fatto capire tante cose e mi
avete fatto riflettere su ciò che ho fatto prima dell'arresto e su
quello che potrò fare in futuro. Sono contento di avervi conosciuto e vi
voglio ringraziare per quello che state facendo per noi detenuti. È una
cosa che vi fa onore. Se ci fossero più persone come voi, l'universo
carcerario non sarebbe messo com'è oggi.

Spero di non avervi deluso con la mia decisione di intraprendere un
percorso diverso da quello a cui voi date il vostro contributo, ma vi
voglio ringraziare per l'occasione unica di reinserimento che avete
offerto ad altri come me.

*Vi auguro tanta felicità perché siete delle persone meravigliose. Vi
abbraccio forte miei cari tutor, chissà se un giorno, fuori, ci
torneremo a incrociare*».

Dopo pochi mesi, i tg diedero la notizia che quell'ex detenuto era stato
arrestato nell'ambito di un'operazione chiamata "mela d'oro", perché
ritenuto a capo di un'articolata "organizzazione criminale dedita allo
spaccio di sostanze stupefacenti e di denaro falso".

"Per fortuna che gli abbiamo fatto capire tante cose...", commentò un
tutor che quando aveva letto quella lettera si era commosso.

Una strada tutta diversa, invece, prese la lettera che un ragazzo
marocchino scrisse al cardinale. Il testo piacque così tanto all'alto
prelato che venne letto a una stazione della Via Crucis, dedicata per
l'occasione ai detenuti.

«Salam.... buon giorno signor Vescovo... Noi apprezziamo molto il suo
interesse per le persone più deboli e in difficoltà. Un'altra cosa
importante è la sua disponibilità e la sua apertura nei confronti di
tutte le religioni e lo posso dire io, musulmano, che, molte volte, ho
seguito le sue iniziative di pace.

Noi in questa officina siamo di religioni diverse, così come sono
diverse le nazionalità e le provenienze che coesistono in questa
fabbrica multietnica: bolognesi, ferraresi, meridionali, magrebini,
pakistani, rumeni e albanesi.

Siamo in parte italiani e in parte stranieri e riusciamo a convivere
tranquillamente.

In carcere, tra noi detenuti, se siamo giovani, ci chiamiamo “fratello”.
Quelli più grandi li chiamiamo “zio”, perché lo zio è il fratello di
nostro padre. E questo esempio l'ho voluto fare per dimostrare come, tra
diversi, si possa vivere in armonia e serenità.

Colgo l'occasione di questa mia lettera per ringraziare tutti quelli che
hanno voluto il progetto dell'officina e che lo stanno sostenendo con il
loro aiuto quotidiano.

Ringraziamo i tecnici delle aziende con cui collaboriamo e soprattutto i
tutor, i nostri cari maestri che ci insegnano ad essere non dei semplici
“stringibulloni” ma dei montatori veri.

Ci dicono che non c'è niente di male nel rompere un attrezzo o una
punta... E non c'è niente di cui vergognarsi se questo avviene... Ci
dicono sempre che non si può mettere nei cassetti un utensile
danneggiato, facendo finta di non sapere nulla.

Devo dire la verità: noi questa cosa facciamo ancora fatica a digerirla,
anche se dovremmo sempre ricordarci delle parole che uno dei maestri ci
ha detto tante volte: “la testa non è il distanziale per le orecchie”.

Ed è proprio qui che sta la questione: la testa e le mani dobbiamo
imparare ad usarle in un altro modo.

Io, da piccolo, ero bravo a vendere i tappeti a Marrakech... da grande,
quando sarò fuori da qui, spero di diventare un bravo montatore e, se ce
la farò, di andare anche in trasferta, perché voglio continuare ad
essere un “cittadino del mondo”.

*Grazie per questa grande opportunità che ci state dando per ricostruire
la strada della nostra vita e buona vita pure a tutte le persone di
buona volontà*».

Lo stesso tutor commentò, con identico sarcasmo, anche questa lettera:
"Più che il montatore dovrebbe fare l'imbonitore... lo dovremmo
preparare per l'ufficio commerciale...".

Ma, al di là di queste divertenti scaramucce dialettiche, i maestri sono
contenti dei loro allievi, in primo luogo perché, a fronte di
percentuali normali di recidiva che si aggirano attorno al 75%, tra la
cinquantina di detenuti passati dall'officina, e usciti in misura
alternativa o a fine pena, ne sono rientrati in carcere meno delle dita
di una mano: "Se si danno delle opportunità a questi giovani, qualcosa
di buono si ottiene...".

La soddisfazione più grande, però, si verifica quando sono gli stessi
tutor ad accompagnare un detenuto al suo primo permesso o a un colloquio
di lavoro presso un'azienda disposta ad assumerlo per la misura
alternativa. E anche qui, i racconti sull'impatto esterno di uno che si
è fatto 10/12 anni di carcere si condiscono di quelle espressioni
provvidenziali per romanzare oltre il necessario la descrizione
dell'avvenimento: "Dentro è sempre sicuro di sé, fuori sembra un bambino
timido al suo primo giorno di scuola... gli fa paura il traffico, vede
la città grandissima... La prima cosa che mi ha detto è stata: “Undici
anni fa, quando mi hanno arrestato, non c'era nessun uomo che girava coi
pinocchietti alla zuava con le tasche esterne... e i telefonini
servivano per telefonare, non per portarsi dietro un computer
ambulante...”. Sembrano tutti dei seminaristi con il breviario in mano
che camminano con la testa sulle preghiere".

Raccontata così questa storia sembra un po' una fiaba, ma le favole
hanno quasi sempre un lieto fine. Qui il lieto fine non è mai
assicurato, anzi... Per esempio, i detenuti stranieri che lavorano
nell'officina hanno tutti commesso dei reati che sono raggruppati
all'articolo 4 della legge Bossi-Fini. Queste norme sull'immigrazione
sono in vigore dal 2002, non hanno prodotto nulla di buono, ma non c'è
mai stata una forza politica in parlamento che ha cercato di farle
decadere. Quel famigerato articolo 4 prevede l'espulsione dal suolo
italiano alla fine della pena. E questo provvedimento alcuni ragazzi
dell'officina che erano già fuori da anni l'hanno dovuto subire.

E una brutta sorpresa arrivò per lettera, un giorno, ad un tutor: «*Ciao
maestro, sono Argon, quel maraglietto albanese che ogni tanto ti faceva
incazzare... Forse non riusciremo più a vederci, dieci giorni fa, mentre
uscivo dal lavoro, mi si sono avvicinati quattro poliziotti che mi hanno
obbligato a seguirli in macchina e lì hanno mostrato un decreto di
espulsione che mi riguardava. Non mi hanno fatto nemmeno passare da casa
per prendere la mia roba, si sono diretti senza nessuna deviazione verso
l'aeroporto. Lì mi hanno caricato sul volo per Tirana e sono stati
sulla pista fino a che non hanno chiuso i portelloni. Dopo poco più di
un'ora e mezza mettevo i miei piedi sul suolo albanese. Tra una storia e
l'altra erano più di quindici anni che ero lontano da casa mia, da
quando, ragazzino, ero salito su un gommone a Durazzo per prendere il
largo verso le coste pugliesi. L'aria di casa mi sembra ancora buona,
anche se mi è salito forte un grande scoramento. La fuga, il mare, la
strada e più di dieci anni di carcere, per ritornare al punto di
partenza... Quella notte, prima di prendere la strada verso il paese,
dove sta la mia famiglia, mi sono fermato a dormire in un alberghetto.
Con quei pochi euro che avevo in tasca, per fortuna, in Albania potevo
fare il signorino per qualche giorno. Dopo essermi buttato sul letto,
grazie al cielo, mi sono addormentato quasi subito... E ho fatto un bel
sogno... Ci voleva proprio... Adesso te lo racconto...*

Nel sogno c'eri tu maestro... una sera, dopo il tramonto, te ne stavi
seduto sulle rocce di una bella insenatura in faccia al mare del
Salento... lì dove vai ogni anno... Guardavi il mare calmo e il sole che
calava... A un certo punto, da uno dei due promontori che chiudevano la
baia spuntò un gommone non tanto grande, con un motore a due tempi da
cinquanta HP. A guidarlo ero io... Con una mano tenevo la barra del
timone e con l'altra una tromba da stadio che usai un paio di volte per
annunciare il mio arrivo. Con prudenza avvicinai il gommone alla costa,
ti gettai una corda e ti feci segno di raggiungermi. Con un po' di
difficoltà, riuscisti a salire a bordo e poi mi domandasti: “Tu che ci
fai qui?”

“Sono venuto a prenderti”.

“A prendermi? e per portarmi dove?”

“Nell'isola che non c'è che sta davanti all'Albania... È un isolotto
abbandonato, le case sono distrutte, le strade ormai sono quasi sparite,
ma è un paradiso con tanti colori, con le ginestre che sono dappertutto
e poi c'è un mare...”

“Non ti ho mai visto così sensibile”.

“Un po' è merito anche tuo e degli altri maestri... Vedi questa bandiera
dai tanti colori? Tu la dovrai piantare appena saremo arrivati. Non da
conquistatori però: toccando terra, saremo solo uomini che finalmente
hanno trovato la libertà”.

“Mi concedi il diritto di commuovermi?”

“No, noi abbiamo un grande bisogno di ridere e di sorridere. Abbiamo
sofferto anche troppo. Non eri tu che mi raccontavi della tua specialità
di far volare le labbra verso l'alto? A volte, sparando anche cazzate...
sentendosi liberi di andare alla cieca... Hai visto quante belle parole
d'italiano ho imparato?... Adesso fammi girare la manopola del gas che
si parte...”

*Il gommone ci rispose con una bella impennata, mirando verso il mare
aperto, in fondo, dritto, verso una nuova vita*.»

(Questo racconto è ispirato da una storia vera)
